\hypertarget{exercice}{%
  \section{Exercice}\label{exercice}}

Un labyrinthe est composé de cellules possédant chacune quatre murs
(voir ci-dessous). La cellule en haut à gauche du labyrinthe est de
coordonnées (0, 0).

\begin{center}
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{lab.png}
\end{center}

On définit la classe \texttt{Cellule} ci-dessous. Le constructeur
possède un attribut murs de type \texttt{\#!py\ dict} dont les clés sont
\texttt{\textquotesingle{}N\textquotesingle{}},
\texttt{\textquotesingle{}E\textquotesingle{}},
\texttt{\textquotesingle{}S\textquotesingle{}} et
\texttt{\textquotesingle{}O\textquotesingle{}} et dont les valeurs sont
des booléens (\texttt{\#!py\ True} si le mur est présent et
\texttt{\#!py\ False} sinon).

\begin{Shaded}
  \begin{Highlighting}[]
    \KeywordTok{class}\NormalTok{ Cellule:}
        \KeywordTok{def} \FunctionTok{__init__}\NormalTok{(}\VariableTok{self}\NormalTok{, murNord, murEst, murSud, murOuest):}
            \VariableTok{self}\NormalTok{.murs }\OperatorTok{=}\NormalTok{ \{}
            \StringTok{"N"}\NormalTok{: murNord,}
            \StringTok{"E"}\NormalTok{: murEst,}
            \StringTok{"S"}\NormalTok{: murSud,}
            \StringTok{"O"}\NormalTok{: murOuest}
            \NormalTok{            \}}
  \end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{enumerate}
\item Recopier et compléter sur la copie l'instruction Python suivante
  permettant de créer une instance \texttt{cellule1} de la classe
  \texttt{Cellule} possédant tous ses murs sauf le mur Est.

  \begin{Shaded}
    \begin{Highlighting}[]
      \NormalTok{cellule1 }\OperatorTok{=}\NormalTok{ Cellule(...)}
    \end{Highlighting}
  \end{Shaded}

\item Le constructeur de la classe \texttt{Labyrinthe} ci-dessous possède un
  seul attribut \texttt{grille}.

  Cette grille est un tableau à deux dimensions \texttt{hauteur} et
  \texttt{largeur} contenant des cellules possédant chacune ses quatre
  murs.

  Recopier et compléter la classe \texttt{Labyrinthe}.

  \begin{Shaded}
    \begin{Highlighting}[]
      \KeywordTok{class}\NormalTok{ Labyrinthe:}
          \KeywordTok{def} \FunctionTok{__init__}\NormalTok{(}\VariableTok{self}\NormalTok{, hauteur, largeur):}
              \VariableTok{self}\NormalTok{.grille }\OperatorTok{=}\NormalTok{ []}
              \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ i }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(...):}
              \NormalTok{    ligne }\OperatorTok{=}\NormalTok{ []}
                  \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ j }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(...):}
                  \NormalTok{    cellule }\OperatorTok{=}\NormalTok{ ...}
                  \NormalTok{    ligne.append(...)}
                  \VariableTok{self}\NormalTok{.grille.append(ligne)}
    \end{Highlighting}
  \end{Shaded}

\item Pour générer un labyrinthe, on munit la classe
  \texttt{Labyrinthe} d'une méthode \texttt{creer\_passage} permettant
  de supprimer des murs entre deux cellules ayant un côté commun afin
  de créer un passage.

  Cette méthode prend en paramètres les coordonnées \texttt{i1},
  \texttt{j1} d'une cellule notée \texttt{cellule1} et les coordonnées
  \texttt{i2}, \texttt{j2} d'une cellule notée \texttt{cellule2} et crée
  un passage entre \texttt{cellule1} et \texttt{cellule2}.

  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{cellules.png}
  \end{center}

\newpage
  
  Recopier et compléter sur la copie le code Python suivant en prenant en compte tous les cas de figure (\texttt{cellule1} à l'Ouest de \texttt{cellule2} par exemple) :

  \begin{Shaded}
    \begin{Highlighting}[]
      \KeywordTok{def}\NormalTok{ creer_passage(}\VariableTok{self}\NormalTok{, i1, j1, i2, j2):}
          \NormalTok{cellule1 }\OperatorTok{=} \VariableTok{self}\NormalTok{.grille[i1][j1]}
          \NormalTok{cellule2 }\OperatorTok{=} \VariableTok{self}\NormalTok{.grille[i2][j2]}
          \CommentTok{# cellule2 au Nord de cellule1}
          \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ i1 }\OperatorTok{-}\NormalTok{ i2 }\OperatorTok{==} \DecValTok{1} \KeywordTok{and}\NormalTok{ j1 }\OperatorTok{==}\NormalTok{ j2:}
          \NormalTok{    cellule1.murs[}\StringTok{"N"}\NormalTok{] }\OperatorTok{=} \VariableTok{False}
          \NormalTok{    ...}
          \CommentTok{# cellule2 à l'Ouest de cellule1}
          \ControlFlowTok{elif}\NormalTok{ ...:}
          \NormalTok{    ...}
          \NormalTok{    ...}
          \NormalTok{...}
    \end{Highlighting}
  \end{Shaded}

\item Pour créer un labyrinthe, on utilise la méthode diviser pour régner en
  appliquant récursivement l'algorithme \texttt{creer\_labyrinthe} sur
  des sous-grilles obtenues en coupant la grille en deux puis en reliant
  les deux sous-labyrinthes en créant un passage entre eux.

  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{algo.png}
  \end{center}

  Les cas de base correspondent à la situation où la grille est de
  hauteur 1 ou de largeur 1. Il suffit alors de supprimer tous les murs
  intérieurs de la grille.

  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{chemins.png}
  \end{center}

  Recopier et compléter la méthode \texttt{creer\_labyrinthe} traitant le cas de base.

  \begin{Shaded}
    \begin{Highlighting}[]
      \KeywordTok{def}\NormalTok{ creer_labyrinthe(}\VariableTok{self}\NormalTok{, i, j, hauteur, largeur):}
          \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ hauteur }\OperatorTok{==} \DecValTok{1}\NormalTok{:  }\CommentTok{# Cas de base}
              \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ k }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(...):}
                  \VariableTok{self}\NormalTok{.creer_passage(i, j }\OperatorTok{+}\NormalTok{ k, i, j }\OperatorTok{+}\NormalTok{ k }\OperatorTok{+} \DecValTok{1}\NormalTok{)}
          \ControlFlowTok{elif}\NormalTok{ largeur }\OperatorTok{==} \DecValTok{1}\NormalTok{:  }\CommentTok{# Cas de base}
              \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ k }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(...):}
                  \VariableTok{self}\NormalTok{.creer_passage(...)}
          \ControlFlowTok{else}\NormalTok{:   }\CommentTok{# Appels récursifs}
               \CommentTok{# Code non étudié (Ne pas compléter)}
    \end{Highlighting}
  \end{Shaded}

\item Dans cette question, on considère une grille de \texttt{hauteur\
    =\ 4} et de \mbox{\texttt{largeur\ =\ 8}} dont chaque cellule
  possède tous ses murs.

  On fixe les deux contraintes supplémentaires suivantes sur la méthode
  \texttt{creer\_labyrinthe} :

  \begin{itemize}
    \tightlist
  \item Si \texttt{hauteur} est supérieure ou égale à \texttt{largeur}, on
    coupe horizontalement la grille en deux sous-labyrinthes de même
    dimension ;
  \item Si \texttt{hauteur} est strictement inférieure à
    \texttt{largeur}, on coupe verticalement la grille en deux
    sous-labyrinthes de même dimension.
  \end{itemize}

  L'ouverture du passage entre les deux sous-labyrinthes se fait le plus
  au Nord pour une coupe verticale et le plus à l'Ouest pour une coupe
  horizontale.

  Dessiner le labyrinthe obtenu suite à l'exécution complète de
  l'algorithme \texttt{creer\_labyrinthe} sur cette grille.
\end{enumerate}
